【讀書好】帝國崛起與香港消亡 - 劉細良

【讀書好】帝國崛起與香港消亡 - 劉細良

【讀書好】

中美貿易戰、香港反送中及台灣總統選舉，是習近平執政以來的三連敗，大家都認為是教訓這位獨裁者，殊不知當香港人在國際人權日過百萬人上街的同時，一種新型冠狀病毒悄悄地在武漢華南海鮮市場附近出現，究竟是否來自二百八十米外的疾病控制中心實驗室外洩，我們不得而知，但武漢肺炎事件，已經在動搖了近十年向香港人及全世界進行洗腦式宣傳的「中國模式」。2012年中香港爆發反國教運動，反對的就是由浸會大學出版一本名為「中國模式」的國民教育教師手冊。所謂「中國模式」理論認為中共列寧式先鋒黨的獨裁可以帶來效率，避免了民主體制下的政治鬥爭、利益集團主導公共政策，快速回應民生議題。結果？武漢肺炎一鋪清袋，宣告「中國模式」破產。由中央衞健委、湖北省委到武漢市委層層欺瞞拖延，疫症乃十萬火急之事，假如習近平沒有說謊，在1月7日已經批示要認真處理，為何各級官員仍然沒有反應，香港大學管軼教授在武漢目睹抗疫怠慢，於是立即逃離。

國族主義萬歲

即使實現了民主中國，不代表香港會有真正自治。

中國模式說穿了，根本就不是新鮮蘿蔔皮，而是晚清以降中國國族主義的奮鬥目標，集舉國之力打敗外敵。今天介紹一本由香港人寫的歷史政治作品《思索家邦：中國殖民主義狂潮下的香港》，作者徐承恩，一心研究香港民族史，擺脫大中華國族史觀。他致力解說中國強國崛起，即使走向民主自由，也不脫帝國擴張本色，重蹈日本明治維新之後，大正民主最終變成了軍事擴張主義的老路。

書中認為百年雪恥，「不外乎是要『師夷之長技以制夷』，想要藉現代國族主義的動員力，趕走圖謀不軌的外人、恢復帝國的榮光。中國的愛國主義、國族主義，歸根究柢是要在清帝國原有領土的基礎上向外擴張的帝國主義。除此以外，富強的中國也要改變既有國際秩序，要『以我為主』地建立以中國為天下之中的新世界帝國體系。中國國族主義常自詡為反帝解放運動，但他們只是反對別國的帝國主義，心底卻想要以自己的帝國主義取而代之。到1990年代，中國乘着全球化浪潮，就要把百年來的帝國夢逐漸化為真實。」

帝國主義本質

這種國族優先，民主、自由敬陪末席，早在民國時期已經出現，這種救亡壓倒啟蒙的現象，在民國時還有其歷史背景，包括日本入侵威脅，但到了2020年，真的還存在這種列強環伺，忘我之心不死嗎？即使世界變了，但中共仍全力向人民洗腦，強調「外部勢力」時刻準備分裂中國，於是香港人爭取民主變成受外部勢力支配下的港獨運動，外長王毅今天還在大放厥詞。於是內地即使是自由派知識分子、中產階層均冷待香港人的抗爭，甚至支持中共的強硬立場，內地自由派人士背後，實際上是中國國族主義者。徐承恩指出，他們「會要求清帝國故域內的所有民眾，皆要融入並效忠於所謂的中華民族：在實踐上這是要求少數族群採用漢族本位的主流文化。而中國的國族建構，基本上亦是收復故土的歷史過程：中國於1949年以『和平解放』之名侵吞新疆，在1959年消滅實際管治西藏的噶廈。到1997和1999年，則從英國及葡萄牙奪取香港和澳門，並持續削弱其自治權。此後中國以虛構的九段線為理由入侵南中國海，又以文攻武嚇的手段想要染指實際獨立的台灣。」

香港人今天正在體驗，正是西藏、新疆的翻版，中共是披着列寧外衣的國族主義，標榜偉大民族復興，擴張影響力，但獨裁管治導致官僚怠惰，決策延宕，到疫情在湖北已呈失控，就意圖影響世衞組織，拖延時間，最後導致疫情全球擴散，這種「脆弱的強國」，對世界而言根本就是一種威脅。

撰文：劉細良